% EL RESUMEN
% ----------

\begin{resumen}{Robótica, robots móviles, robot en configuración diferencial, seguimiento de trayectoria, ROS, Gazebo, Punto descentralizado, Persecución pura}

Este trabajo detalla la implementación y simulación mediante software de algoritmos para segumiento de trayectoria y evasión de obstáculos.

Se incluye una investigación bibliográfica de las bases teóricas destacables para el trabajo, dentro de la cual se incluye una descripción del problema de navegación móvil, el modelado de la configuración diferencial y la transformación de puntos en un marco de referencia a otro. Además se incluye una explicación teórica de los algoritmos de punto descentralizado y persecución pura para seguimiento de trayectoria, y el algoritmo de vehículo de Braitenberg para evasión de obstáculos.

El objetivo principal de este trabajo fue la implementación y simulación de los algoritmos, escritos en el lenguaje de programación Python. Se realizó una implementación basada en el algoritmo de persecución pura, en el algoritmo de punto descentralizado y en el vehículo de Braitenberg 2a. El código completo se incluye como anexo al trabajo.

Los algoritmos fueron probados utilizando la biblioteca cliente de ROS y simulados en el software Gazebo, ya que este último cuenta con integración con el primero. Las pruebas ejecutadas también fueron escritas utilizando ROS; el código de cada prueba se incluye como parte de los anexos.

Como resultado principal se incluyen las trayectorias seguidas por el robot utilizando los algoritmos implementados, así como el resultado de la exploración del ambiente realizado por el robot usando el algoritmo de evasión de obstáculos. De los algoritmos de seguimiento de trayectoria el de punto descentralizado fue el que mostró mejor desempeño.

\end{resumen}